\chapter{Planung}
\label{cha:Planung}
In diesem Kapitel wird beschrieben wie das Vorgehen zur Entwicklung der Erweiterung
geplant, welche Technologien dafür festgelegt und wie die erste
Architekturplanung des DOM und der Klassenstruktur der Erweiterung angesetzt
wurde.
\section{Vorgehen}
\begin{wraptable}{o}{0.5\textwidth}
\vspace{-16px}
\centering
\begin{tabular}{ c | c | c | c }
  Paket & $n$ & $a$ & $g$ \\ \hline
  \Block & 4 & 2 & 8 \\
  \Scatter & 4 & 3 & 5,3 \\
  Integration & 5 & 5 & 5 \\
  \Line & 4 & 4 & 4 \\
  \Net & 4 & 6 & 2,7 \\
  Größe & 2 & 2 & 2 \\
  \Anno & 3 & 7 & 1,3 \\
  Farbe & 2 & 4 & 1 \\
  SVG & 1 & 2 & 0,5 \\
  PNG & 1 & 2 & 0,5 \\
  PDF & 1 & 3 & 0,3 \\
  Verbesserungen & 2 & 7 & 0,3 \\
  Zusätzliche Anforderungen & 1 & 7 & 0,1 \\
\end{tabular}
\caption{Rangliste von Arbeitspaketen}
\label{tab:Pakete}
\vspace{16px}
\begin{tabular}{ c | c | c}
  Nr. & Pakete & $k$\\ \hline
  1 & \makecell{Integration,\\ \Block} & 0 \\
  2 & \makecell{\Scatter,\\ \Line} & 0 \\
  3 & \Net & 1 \\
  4 & Größe, Farbe & 1 \\
  5 & SVG, PNG, PDF & 0 \\
  6 & \Anno & 1 \\
  7+ & \makecell{Verbesserungen,\\ zusätzliche Anforderungen} & 0 \\
\end{tabular}
\caption{Erste Iterationsplanung}
\label{tab:Iterationsplanung}
\end{wraptable}
Die Erweiterung soll in einem agilen Vorgehen, mit wöchentlichen
Iterationen, entwickelt werden.
Dafür wurden die Anforderungen in einzelne Arbeitspakete runter gebrochen und
diese Pakete nach Notwendigkeit und Aufwand bewertet, um eine Rangliste
\ref{tab:Pakete} zu erstellen.
Die Notwendigkeit $n \in \mathbb{N}: 1 \leq n \leq 5$ wird mit einem Wert zwischen 5
für zwingend Notwendig und 1 für erweiterte Zusatzfunktionen festgelegt.
Der Aufwand $\in \mathbb{N}: 1 \leq a \leq 7$ wird mit einem Wert zwischen 1 und
7 in Tagen festgelegt.
% Dafür werden die Anforderungen in einzelne Arbeitspakete runter gebrochen und
% diese Pakete nach Nötigkeit $n \in \mathbb{N}: 1 \leq n \leq 5$ und Aufwand $a
% \in \mathbb{N}: 1 \leq a \leq 7$ in Tagen bewertet um eine
% Rangliste \ref{tab:Pakete} zu erstellen.
\newline
Anschließend werden für jede Iteration die Pakete gewählt, welche den
höchsten Nutzwert $g \in \mathbb{R}: g=\frac{n^2}{a}$ haben und deren Aufwand
die verbleibende Kapazität $k \in \mathbb{N}: 0 \leq n \leq 7$ der Iteration
nicht übersteigt.
% Sollte die Kapazität einer Iteration nicht komplett verbraucht sein, wird ein
% Paket der nächsten Iteration vorgezogen oder Verbesserungen der letzten
% Iteration durchgeführt.
Pakete mit dem Nutzen von 5 müssen in der ersten Iteration implementiert werden,
da diese die Grundlage für alle weitere Pakete legen.
\newline
Zu Anfang der Thesis wurde auf Basis der Rangliste eine erste
Iterationsplanung \ref{tab:Iterationsplanung} festgelegt, um eine grobe
Übersicht zur Implementierung der einzelnen Komponenten zu erhalten.
\newline
Am Ende jeder Iteration wird ein funktionsfähiger Prototyp der Erweiterung im
GEOMAR mit \Schoen~besprochen, um Verbesserungen und zusätzliche Anforderungen
festzuhalten.
Die implementierten Klassen und deren Funktionen werden anschließend durch
Unit-Tests auf korrektes Verhalten überprüft, um die Funktionalität dieser zu
gewährleisten.
\newline
Im letztem Drittel der Thesis sollen zudem noch Usability-Tests mit dem
Prototypen durchgeführt werden, um Feedback von erfahrenen Nutzern zu erhalten
und die Ergebnisse dieser Tests zu analysieren und bewerten.
% \newpage
\section{Architektur}
\begin{wrapfigure}{o}{0.5\textwidth}
\vspace{-16px}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth,keepaspectratio]{dom}
\caption{Erstes DOM der Erweiterung}
\label{fig:DOM}
\vspace{16px}
\includegraphics[width=0.5\textwidth,keepaspectratio]{uml}
\caption{Erstes UML der Klassen}
\label{fig:UML}
\end{wrapfigure}
Die Erweiterung soll in PHP für Server- bzw. JavaScript und CSS für
Client-Implementierungen geschrieben werden, wobei Prinzipien der
objektorientierten Programmierung sowie Design-Pattern wie das
Model-View-Controller-Konzept angewandt werden.
Dabei werden für Datenbankabfragen entsprechende Controller implementiert, um
die \REST~als Schnittstelle zu nutzen.
Die View- und Component-Klassen werden mit Hilfe von Vue.js und
die JavaScript-Klassen mit ES-5-Standard implementiert, damit die Erweiterung
auch in älteren Browsern funktioniert.
Außerdem wird zum Zeichnen der Visualisierungen D3.js und KolorWheel.js
verwendet.
\newline
Ferner soll DIAS um eine Route erweitert werden, welche eine
Seite für die Visualisierung zum gewählten Volume implementiert.
Das DOM \ref{fig:DOM} dieser Seite erweitert das Default-App-Design von DIAS um
verschiedene Views, Components und andere HTML-Elemente.
\newline
Der Nav-View mit den Components Header, Left und Right ist von DIAS
implementiert und wird lediglich durch die \Viz-Nav-Bar erweitert.
Diese zeigt an welches Project und Volume momentan gewählt sind und wie viele
Bilder dieses Volume enthält.
Zudem bietet die \Viz-Nav-Bar einen Link zum Volume-View.
\newline
Der \Viz-Controller enthält die Components \Viz-Select und \Viz-Chart,
welche für die Auswahl und Darstellung der verschiedenen \Vis en verantwortlich
sind.
Diese werden zur Ausrichtung in zwei Div-Elemente, \Viz-Container und
\Viz-Bar-Top, verpackt, um rechts neben dem \Viz-Container eine
Side-Bar-Component von DIAS einzubinden.
In dieser Side-Bar werden wiederum mehrere Side-Bar-Tabs eingebunden, um Fenster
für die Auswahl der Labels mittels Labels-Trees-Component und andere
Einstellungen, wie Größe und Farbe, zu implementieren.
\newline
Ferner instanziiert der \Viz-Controller verschiedene
Handler-Klassen \ref{fig:UML} um Aufgaben, wie das Erstellen der Daten-Modelle
oder den Export der Visualisierungen, zu übernehmen.
Diese Abkapselung wird vor allem vorgenommen, um einzelne Funktionalitäten
unabhängig testen zu können.